Chọn đáp án đúng và điền vào chỗ trống hoàn thiện mệnh đề sau đây: “… là sự tái tạo những đặc điểm của dạng vật chất này ở dạng vật chất khác trong trong quá trình tác động qua lại lẫn nhau giữa chúng”.
A) Phản xạ
B) Phản ánh
C) Phản chiếu
D) Phản quang
ANSWER: B
Chủ nghĩa duy tâm là gì?
A) Là khuynh hướng triết học thừa nhận: vật chất là tính thứ nhất, ý thức là tính thứ hai, vật chất là cái có trước và quyết định ý thức
B) Là trường phái triết học xuất phát từ quan điểm: bản chất của thế giới là ý thức; ý thức là tính thứ nhất, vật chất là tính thứ hai; ý thức có trước và quyết định vật chất.
C) Là khuynh hướng triết học thừa nhận: vật chất và ý thức cùng tồn tại song hành, chịu sự chi phối từ hiện thực khách quan
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: B
Chủ nghĩa duy vật có những hình thức cơ bản nào?
A) Chủ nghĩa duy vật chất phác, ngây thơ ; chủ nghĩa duy vật máy móc, siêu hình; chủ nghĩa duy vật biện chứng
B) Chủ nghĩa duy vật duy cảm, chủ nghĩa duy vật duy lý, chủ nghĩa duy vật siêu hình
C) Chủ nghĩa duy vật biện chứng, chủ nghĩa kinh nghiệm, chủ nghĩa duy vật duy cảm
D) Chủ nghĩa duy vật biện chứng, chủ nghĩa duy vật tầm thường, chủ nghĩa duy vật kinh tế.
ANSWER: A
Chủ nghĩa duy vật là gì?
A) Là trường phái triết học xuất phát từ quan điểm: bản chất của thế giới là vật chất; vật chất là tính thứ nhất, ý thức là tính thứ hai; vật chất có trước và quyết định ý thức.
B) Là khuynh hướng triết học thừa nhận: ý thức là tính thứ nhất, vật chất là tính thứ hai, ý thức là cái có trước và quyết định vật chất
C) Là khuynh hướng triết học thừa nhận: vật chất và ý thức cùng tồn tại song hành, chịu sự chi phối từ hiện thực khách quan
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: A
Chủ nghĩa duy vật và chủ nghĩa duy tâm đối lập nhau về phương diện nào?
A) Phương pháp luận
B) Thế giới quan
C) Chính trị xã hội
D) Đạo đức.
ANSWER: B
Hạn chế chung của quan niệm duy vật về vật chất ở thời cổ đại là gì?
A) Có tính chất duy tâm chủ quan
B) Có tính khoa học
C) Có tính trực quan, ngây thơ, chất phác
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: C
Hình thức phản ánh nào đặc trưng cho giới tự nhiên hữu sinh?
A) Phản ánh sinh lý
B) Phản ánh tâm lý
C) Phản ánh sinh học
D) Phản ánh hóa học
ANSWER: C
Hình thức phản ánh nào đặc trưng cho thế giới tự nhiên vô sinh?
A) Phản ánh cơ học
B) Phản ánh vật lý, hóa học
C) Phản ánh sinh học
D) Phản ánh sinh lý
ANSWER: B
Hình thức phản ánh nào đặc trưng cho động vật có hệ thần kinh trung ương?
A) Phản ánh hóa học
B) Phản ánh sinh học
C) Phản ánh sinh lý
D) Phản ánh tâm lý
ANSWER: D
Kết cấu theo chiều ngang của ý thức gồm những yếu tố cơ bản nào?
A) Tri thức, suy tư
B) Tri thức, tư duy
C) Tri thức, tình cảm
D) Tri thức, tình cảm, ý chí
ANSWER: D
Khái niệm “vật chất” của chủ nghĩa duy vật biện chứng và thuật ngữ “vật chất” của các khoa học chuyên ngành khác có mối quan hệ với nhau như thế nào?
A) Giống nhau hoàn toàn
B) Khác biệt hoàn toàn
C) Giữa cái chung và cái riêng
D) Đối lập nhau
ANSWER: C
Khẳng định nào sau đây là đúng?
A) Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin chỉ giải quyết mặt thứ nhất vấn đề cơ bản của triết học
B) Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin đã giải quyết đúng đắn vấn đề cơ bản của triết học
C) Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin đã giải quyết đúng đắn mối quan hệ giữa chủ nghĩa duy vật và chủ nghĩa duy tâm
D) Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin đã đề cao vai trò quyết định của cảm giác
ANSWER: B
Khẳng định nào sau đây là đúng?
A) Ý thức là hình ảnh chủ quan của thế giới khách quan
B) Ý thức là hình ảnh phản chiếu thế giới khách quan
C) Ý thức là suy diễn của con người
D) Ý thức là tượng trưng cho các sự vật
ANSWER: A
Khẳng định tính thứ nhất của ý thức, chủ nghĩa duy tâm chủ quan coi ý thức là:
A) Ý thức tuyệt đối
B) Ý niệm tuyệt đối
C) Ý thức con người
D) Ý thức thần thánh
ANSWER: C
Khẳng định tính thứ nhất của ý thức, nhưng chủ nghĩa duy tâm khách quan coi ý thức là:
A) Ý thức con người
B) Ý thức khách quan
C) Ý thức cá nhân
D) Ý thức tập thể
ANSWER: B
Là sự phản ánh có tính chủ động lựa chọn thông tin, xử lý thông tin để tạo ra những thông tin mới, phát hiện ý nghĩa của thông tin. Sự phản ánh này được gọi là gì?
A) Khoa học
B) Ý thức
C) Ý chí
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: B
Lênin đã đưa ra định nghĩa kinh điển về vật chất : “Vật chất là một phạm trù triết học dùng để chỉ thực tại khách quan được đem lại cho con người trong …, được … của chúng ta chép lại, chụp lại, phản ánh và tồn tại không lệ thuộc vào …”. Chọn đáp án đúng và điền vào chỗ trống hoàn thiện mệnh đề trên:
A) Ý thức
B) Cảm giác
C) Nhận thức
D) Tư tưởng
ANSWER: B
Mặt tích cực trong quan niệm duy vật về vật chất thời cổ đại?
A) Chống lại quan niệm siêu hình, máy móc
B) Chống lại tầng lớp vua chúa
C) Đã lấy bản thân vật chất của giới tự nhiên để giải thích về giới tự nhiên
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: C
Mọi dạng cụ thể của vật chất đều tồn tại ở một vị trí nhất định, có một quảng tính (chiều cao, chiều rộng, chiều dài) nhất định và tồn tại trong các mối tương quan nhất định (trước hay sau, trên hay dưới, bên phải hay bên trái,…) với những dạng vật chất khác. Những hình thức tồn tại như vậy được gọi là gì?
A) Mối liên hệ
B) Không gian
C) Thời gian
D) Vận động
ANSWER: B
Nếu xét theo chiều sâu của thế giới nội tâm con người thì kết cấu của ý thức sẽ gồm những yếu tố nào?
A) Tự ý thức, tiềm thức, vô thức
B) Tự ý thức, vô ý thức, vô thức
C) Tiềm thức, hồi ức, vô thức
D) Tiềm thức, tự ý thức
ANSWER: A
Nếu xét theo chiều sâu của ý thức trong thế giới nội tâm con người, thì yếu tố nào giúp con người thực hiện những hành vì đạo đức một cách tự động?
A) Tự ý thức
B) Tiềm thức
C) Vô thức
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: B
Ngôn ngữ xuất hiện nhằm giải quyết nhu cầu gì cho con người trong quá trình lao động mang tính xã hội của họ?
A) Giao tiếp, trao đổi thông tin
B) Khái quát thực tiễn
C) Truyền đạt tư tưởng
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: D
Nguồn gốc xã hội trực tiếp và quan trọng nhất quyết định sự hình thành và phát triển của ý thức là gì?
A) Thực nghiệm khoa học
B) Hoạt động chính trị
C) Lao động
D) Giáo dục và đào tạo
ANSWER: C
Nội dung nào là quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về vai trò của ý thức đối với vật chất?
A) Ý thức không thể tác động trở lại vật chất
B) Ý thức có thể tác động trở lại vật chất thông qua hoạt động thực tiễn
C) Ý thức trực tiếp tạo ra thế giới vật chất
D) Ý thức trực tiếp thay đổi thế giới vật chất
ANSWER: B
Phạm trù nào dùng để chỉ hình thức tồn tại của vật chất?
A) Khoảng không trống rỗng
B) Không phận
C) Không gian, thời gian
D) Môi trường chân không
ANSWER: C
Phạm trù vật chất có lịch sử phát triển từ khi nào?
A) Từ khi V. Lênin nêu ra định nghĩa “vật chất”
B) Từ khi triết học ra đời thời cổ đại
C) Từ khi triết học C. Mác ra đời
D) Từ khi khoa học hiện đại tìm ra nguyên tử
ANSWER: B
Phương pháp tư duy nào chi phối chủ nghĩa duy vật thế kỷ XVII – XVIII?
A) Phương pháp biện chứng
B) Phương pháp biện chứng duy tâm
C) Phương pháp biện chứng duy vật
D) Phương pháp siêu hình
ANSWER: D
Quan niệm về vật chất của chủ nghĩa duy vật siêu hình thế kỷ XVII – XVIII?
A) Đồng nhất vật chất với thế giới hiện thực khách quan
B) Đồng nhất vật chất với các thuộc tính của vật chất.
C) Đồng nhất vật chất với ý thức.
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: B
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về bản chất của ý thức?
A) Ý thức là năng lực của mọi dạng vật chất
B) Ý thức là sự phản ánh hiện thực khách quan vào trong bộ óc con người một cách năng động, sáng tạo (thông qua hoạt động thực tiễn)
C) Ý thức là sự phản ánh hiện thực khách quan vào bộ óc con người
D) Ý thức mang bản chất trực giác
ANSWER: B
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về lao động:
A) Lao động là tất cả mọi hoạt động của con người
B) Lao động là quá trình con người học tập, nghiên cứu và ứng dụng khoa học tự nhiên vào cuộc sống
C) Lao động là quá trình con người sử dụng công cụ lao động tác động vào giới tự nhiên nhằm thay đổi giới tự nhiên cho phù hợp với nhu cầu của con người
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: C
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về vai trò quyết định của vật chất đối với ý thức?
A) Vật chất là nguồn gốc của ý thức
B) Vật chất quyết định nội dung của ý thức
C) Vật chất quyết định hình thức của ý thức
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về vận động?
A) Vận động là sự biến đổi của vật chất về mặt số lượng
B) Vận động là sự thay đổi chỉ diễn ra bên trong tư duy con người
C) Vận động bao gồm mọi sự thay đổi và mọi quá trình diễn ra trong vũ trụ, kể từ sự thay đổi vị trí đơn giản cho đến tư duy
D) Vận động là sự thay đổi vị trí của vật thể trong không gian
ANSWER: C
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về vận động?
A) Có vật chất không vận động
B) Có vận động thuần túy ngoài vật chất
C) Có vận động siêu nhiên
D) Không thể có vật chất không vận động và không thể có vận động ngoài vật chất
ANSWER: D
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về đứng im?
A) Vận động và đứng im không tách rời nhau
B) Vận động là tuyệt đối, đứng im là tương đối
C) Đứng im chỉ là một trạng thái của vận động
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng về đứng im?
A) Đứng im là nguồn gốc của vận động
B) Đứng im xảy ra trong tất cả các quan hệ, với tất cả các hình thức vận động
C) Đứng im chỉ xảy ra trong một số quan hệ nhất định, với một hình thức vận động nhất định
D) Tất cả các đáp án trên đều sai
ANSWER: C
Quan điểm của chủ nghĩa Mác-Lênin về mối quan hệ giữa vật chất và ý thức?
A) Vật chất và ý thức tồn tại trong mối quan hệ biện chứng với nhau
B) Vật chất đối lập với ý thức
C) Vật chất triệt tiêu ý thức
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: A
Sai lầm cơ bản của chủ nghĩa duy tâm nói chung về phạm trù vật chất là gì?
A) Xem vật chất là sản phẩm của tinh thần tuyệt đối, của ý niệm tuyệt đối
B) Xem vật chất là sản phẩm của ý thức con người
C) Xem vật chất là cái có sau ý thức, bị quyết định bởi ý thức
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Sự khác nhau căn bản giữa chủ nghĩa duy vật và chủ nghĩa duy tâm về bản chất của thế giới là gì?
A) Thừa nhận tính tồn tại của thế giới
B) Thừa nhận tính vật chất của thế giới
C) Thừa nhận tính khách quan của thế giới
D) Thừa nhận tính hiện thực của thế giới
ANSWER: B
Sự khác nhau cơ bản giữa phản ánh ý thức và các hình thức phản ánh khác của thế giới vật chất là:
A) Tính đúng đắn, trung thực
B) Tính năng động, sáng tạo
C) Tính hợp lý
D) Tính bị quy định bởi hiện thực khách quan
ANSWER: B
Sự tồn tại của sự vật thể hiện ở quá trình biến đổi: nhanh hay chậm, kế tiếp và chuyển hoá,… Những hình thức tồn tại như vậy được gọi là gì?
A) Thời gian
B) Không gian
C) Quảng tính
D) Vận động
ANSWER: A
Theo chủ nghĩa Mác-Lênin, hình thức phản ánh cao nhất là:
A) Phản ánh sinh học
B) Phản ánh sinh lý
C) Ý thức
D) Phản ánh tâm lý
ANSWER: C
Theo chủ nghĩa Mác-Lênin, hình thức phản ánh đơn giản nhất là :
A) Phản ánh sinh học
B) Phản ánh vật lý, hóa học
C) Phản ánh tâm lý
D) Phản ánh cơ học
ANSWER: B
Theo quan điểm của C.Mác, ngôn ngữ có vai trò gì đối với ý thức?
A) Cái “vỏ vật chất” của ý thức.
B) Nội dung của ý thức.
C) Nội dung trung tâm của ý thức.
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: A
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, các dạng vật chất cụ thể biểu hiện sự tồn tại của mình ở đâu và thông qua cái gì?
A) Các dạng cụ thể của vật chất tồn tại ở mọi nơi và thông qua sự nhận thức của con người
B) Các dạng cụ thể của vật chất tồn tại trong vũ trụ và tồn tại thông qua lực hút siêu nhiên
C) Các dạng cụ thể của vật chất tồn tại trong không gian và thời gian và thông qua vận động mà biểu hiện sự tồn tại của mình
D) Vật chất chỉ là phạm trù triết học
ANSWER: C
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, giữa vận động và không gian, thời gian có mối quan hệ như thế nào?
A) Vận động tách rời không gian và thời gian
B) Vận động không tách rời không gian và thời gian
C) Có vận động ngoài không gian và thời gian
D) Có không gian và thời gian không vận động
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, hình thức vận động cao nhất và phức tạp nhất là:
A) Vận động của các hành tinh
B) Vận động xã hội
C) Vận động của phản ứng hạt nhân
D) Vận động sinh học
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, hình thức vận động thấp nhất và đơn giản nhất là:
A) Vận động cơ học
B) Vận động hóa học
C) Sự vận động của thế giới sinh vật
D) Sự vận động và tiến hóa các loài
ANSWER: A
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, nguồn gốc của vận động là gì?
A) Vận động là sự tự thân vận động của vật chất
B) Vận động là do lực đẩy và lực hút của vật thể
C) Vật động là do lực hút của trái đất
D) Vận động là do thần thánh sáng tạo ra
ANSWER: A
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, nguồn gốc tự nhiên của ý thức gồm những yếu tố nào?
A) Hệ thần kinh trung ương của con người sống
B) Thế giới khách quan
C) cơ chế phản ánh
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, sự hình thành ý thức là kết quả của quá trình:
A) Tiếp thu sự tác động của thế giới bên ngoài
B) Sáng tạo thuần túy trong tư duy của con người
C) Hoạt động thực tiễn của con người cải tạo thế giới khách quan.
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: C
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, sự tác động trở lại của ý thức đối với vật chất phụ thuộc vào yếu tố nào?
A) Trình độ phản ánh của ý thức
B) Mức độ thâm nhập của ý thức
C) Trình độ tổ chức của con người và những điều kiện vật chất nhất định
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, sự đối lập giữa vật chất và ý thức chỉ có ý nghĩa tuyệt đối trong phạm vi nào?
A) Xã hội
B) Lý luận
C) Đấu tranh tư tưởng
D) Đấu tranh giai cấp
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, vai trò của ý thức đối với vật chất được biểu hiện cụ thể như thế nào?
A) Ý thức không thể tác động trở lại vật chất
B) Ý thức luôn tác động trở lại vật chất theo hướng tích cực
C) Ý thức có thể tác động trở lại vật chất theo hai hướng tích cực và tiêu cực
D) Tất cả các đáp án trên đều sai
ANSWER: C
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, ý thức có nguồn gốc từ?
A) Tự nhiên và xã hội
B) Do thượng đế ban tặng cho người.
C) từ lịch sử xã hội loài người
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: A
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, ý thức là thuộc tính của dạng vật chất nào?
A) Dạng vật chất đặt biệt mà tạo hóa ban tặng cho con người
B) Dạng vật chất có tổ chức cao là bộ não con người đang hoạt động
C) Dạng vật chất vô hình, không xác định
D) Tất cả các dạng tồn tại vật chất
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, ý thức tác động đến đời sống hiện thực như thế nào?
A) Ý thức tự nó có thể làm thay đổi hiện thực
B) Ý thức tác động đến đời sống hiện thực thông qua hoạt động thực tiễn của con người
C) Ý thức tác động đến hiện thực thông qua hoạt động lý luận
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, ý thức tác động đến đời sống hiện thực thông qua hoạt động nào của con người?
A) Hoạt động sản xuất vật chất
B) Hoạt động chính trị xã hội
C) Hoạt động thực nghiệm khoa học
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, đâu là nguồn gốc xã hội của ý thức?
A) Lao động và khoa học
B) Lao động và ngôn ngữ
C) Ngôn ngữ và tư duy
D) Ngôn ngữ và khoa học
ANSWER: B
Theo quan điểm của chủ nghĩa duy vật biện chứng, điều kiện cần và đủ cho sự ra đời và phát triển của ý thức là những yếu tố nào?
A) Bộ não con người và thế giới bên ngoài tác động vào não người
B) Lao động
C) Ngôn ngữ
D) Tất cả các đáp án trên đều đúng
ANSWER: D
Theo quan điểm của chủ nghĩa Mác-Lênin, phương thức tồn tại của vật chất là:
A) Biến đổi
B) Vận động
C) Năng động
D) Phát triển
ANSWER: B
Theo quan điểm của triết học Mác-Lênin, cơ chế phản ánh là thuộc tính của?
A) Chỉ có ở vật chất vô cơ.
B) Chỉ có ở các cơ thể sống.
C) Chỉ có ở con người.
D) Phổ biến ở mọi tổ chức vật chất
ANSWER: D
Thực chất, chủ nghĩa hoài nghi triết học giải quyết vấn đề cơ bản của triết học như thế nào ?
A) Xem vật chất là tính thứ nhất, ý thức là tính thứ hai, vật chất là cái có trước và quyết định ý thức.
B) Thừa nhận bản chất của thế giới là ý thức; ý thức là tính thứ nhất, vật chất là tính thứ hai; ý thức có trước và quyết định vật chất.
C) Vì thế giới này không có gì là tuyệt đối, nên sự nhận thức của con người là không thế nào chuẫn xác. Con người không thề nhận biết được thế giới này như thế nào.
D) Dù thế giới không có gì là tuyệt đối nhưng con người vẫn biết được thế giới này như thế nào.
ANSWER: C
Tổng kết toàn bộ lịch sử triết học nhân loại, Ph. Ăngghen đã khái quát: “Vấn đề cơ bản lớn của mọi triết học, đặc biệt là của triết học hiện đại, là vấn đề quan hệ giữa … với …”. Chọn phương án thích hợp điền vào chỗ trống để hoàn thiện nhận định trên?
A) Tư tưởng ; hiện thực
B) Tư duy ; tồn tại
C) Vật chất ; ý thức
D) Vật chất ; nhận thức
ANSWER: B
Trên cơ sở mối quan hệ biện chứng giữa vật chất và ý thức, chủ nghĩa Mác-Lênin đề ra nguyên tắc cơ bản gì chỉ đạo hoạt động thực tiễn của con người?
A) Nguyên tắc nói đi đôi với làm
B) Nguyên tắc toàn diện
C) Nguyên tắc xuất phát từ thực tế khách quan, tôn trọng khách quan đồng thời phát huy tính năng động sáng tạo của con người.
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: C
Triết học là gì?
A) Khoa học lý luận nghiên cứu những vấn đề chung nhất của giới tự nhiên, của xã hội và con người, mối quan hệ của con người nói chung, của tư duy con người nói riêng với thế giới xung quanh.
B) Toàn bộ những quan niệm về thế giới, về vị trí của con người trong thế giới đó, về chính bản thân và cuộc sống của con người và loài người.
C) Khoa học về những quy luật phổ biến của sự vận động và sự phát triển của tự nhiên, của xã hội loài người và của tư duy.
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: A
Trong kết cấu theo chiều ngang của ý thức, yếu tố tình cảm giữ vai trò gì?
A) Là yếu tố quan trọng nhất
B) Là yếu tố quyết định nhất
C) Là một yếu tố phát huy sức mạnh của con người
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: C
Trường phái triết học nào khẳng định bản chất của thế giới là vật chất, thế giới thống nhất ở tính vật chất?
A) Chủ nghĩa duy vật siêu hình
B) Chủ nghĩa duy vật biện chứng
C) Chủ nghĩa duy tâm chủ quan
D) Chủ nghĩa duy tâm khách quan
ANSWER: B
Trường phái triết học nào khẳng định thế giới vật chất tồn tại vĩnh viễn, vô tận, vô hạn, không được sinh ra và không bị mất đi?
A) Chủ nghĩa duy vật siêu hình
B) Chủ nghĩa duy vật tầm thường
C) Chủ nghĩa duy vật biện chứng
D) Chủ nghĩa siêu nhiên
ANSWER: C
Vai trò của chủ nghĩa duy vật biện chứng là gì?
A) Cung cấp công cụ vĩ đại cho hoạt động nhận thức khoa học và thực tiễn cách mạng
B) Sáng tạo ra một khuynh hướng triết học mới
C) Đấu tranh chống thần học
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Việc giải quyết vấn đề cơ bản của triết học đóng vai trò gì?
A) Là bằng chứng đề cao chủ nghĩa duy vật
B) Là cơ sở phê phán, bài bác chủ nghĩa duy tâm
C) Là tiêu chuẩn để xác định lập trường thế giới quan của các triết gia và học thuyết của họ
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: C
Ý nghĩa phương pháp luận rút ra từ việc nghiên cứu mối quan hệ biện chứng giữa vật chất và ý thức?
A) Chống lại bệnh chủ quan duy ý chí
B) Chống lại chủ nghĩa kinh nghiệm
C) Chống lại thói bảo thủ, trì trệ, thụ động
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Đặc điểm chung của quan niệm duy vật về vật chất thời cổ đại là gì?
A) Đồng nhất vật chất với giới tự nhiên
B) Đồng nhất vật chất với những hiện tượng siêu nhiên
C) Đồng nhất vật chất với vận động
D) Đồng nhất vật chất với vật thể
ANSWER: D
Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin có ý nghĩa gì?
A) Khắc phục được hạn chế trong quan niệm về vật chất của chủ nghĩa duy vật cũ.
B) Tạo lập cơ sở lý luận cho việc xây đựng quan điểm duy vật về lịch sử
C) Khắc phục được những hạn chế duy tâm trong quan niệm về lịch sử của chủ nghĩa duy vật trước Mác
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
Định nghĩa về vật chất của V. I. Lênin đã khái quát thuộc tính cơ bản nhất của mọi dạng vật chất. Đó là thuộc tính gì?
A) Tồn tại khách quan
B) Thực tại khách quan
C) Khách quan
D) Hiện thực
ANSWER: B
Đối với con người, yếu tố ý chí giữ vai trò như thế nào?
A) Là biểu hiện sức mạnh của bản thân mỗi con người
B) Là yếu tố giúp điều khiển, điều chỉnh hành vi con người một cách tự giác
C) Là yếu tố giúp con người tự kìm chế, tự làm chủ bản thân
D) Tất cả đều đúng.
ANSWER: D
